wip

Logic/Modal/Standard/Kripke/Semantics.lean
@@ -1,5 +1,9 @@
 import Logic.Logic.System
 import Logic.Modal.Standard.Formula
+import Logic.Modal.Standard.Deduction
+
+class Set.IsNonempty (s : Set α) where
+  nonempty : s.Nonempty
 
 universe u v
 
@@ -30,7 +34,7 @@ instance (F : Frame α) : Nonempty F.World := F.World_nonempty
 
 instance : CoeSort (Frame α) (Type*) := ⟨Frame.World⟩
 
-postfix:max "ꟳ" => FiniteFrame.toFrame
+instance : Coe (FiniteFrame α) (Frame α) := ⟨λ F ↦ F.toFrame⟩
 
 abbrev Frame.Rel' {F : Frame α} (w w' : F.World) := F.Rel w w'
 scoped infix:45 " ≺ " => Frame.Rel'
@@ -42,35 +46,39 @@ scoped notation w:45 " ≺^[" n "] " w':46 => Frame.RelItr n w w'
 abbrev TerminalFrame (α) : FiniteFrame α := { World := PUnit, Rel := (· = ·) }
 
 @[simp]
-lemma TerminalFrame.iff_rel : Frame.Rel' (F := (TerminalFrame α)ꟳ) x y ↔ x = y := by aesop;
+lemma TerminalFrame.iff_rel : Frame.Rel' (F := (TerminalFrame α).toFrame) x y ↔ x = y := by aesop;
 
 @[simp]
-lemma TerminalFrame.iff_relItr : Frame.RelItr n (F := (TerminalFrame α)ꟳ) x y ↔ x = y := by
+lemma TerminalFrame.iff_relItr : Frame.RelItr n (F := (TerminalFrame α).toFrame) x y ↔ x = y := by
   induction n with
   | zero => simp only [relItr_zero];
   | succ n ih => simp_all only [relItr_succ, exists_eq_left', iff_true];
 
 abbrev FrameClass (α) := Set (Frame α)
 
+/-
 class FrameClass.IsNonempty (𝔽 : FrameClass α) where
   [nonempty : 𝔽.Nonempty]
-
+-/
 
 
 abbrev FiniteFrameClass (α) := Set (FiniteFrame α)
 
+/-
 class FiniteFrameClass.IsNonempty (𝔽 : FiniteFrameClass α) where
   [nonempty : 𝔽.Nonempty]
+-/
 
-
-def FrameClass.toFinite (𝔽 : FrameClass α) : FiniteFrameClass α := { F | Fꟳ ∈ 𝔽 }
+def FrameClass.toFinite (𝔽 : FrameClass α) : FiniteFrameClass α := { F | ↑F ∈ 𝔽 }
 postfix:max "ꟳ" => FrameClass.toFinite
 
 instance : Coe (FrameClass α) (FiniteFrameClass α) := ⟨λ 𝔽 ↦ 𝔽ꟳ⟩
 
+
 abbrev FrameCondition (α) := Frame α → Prop
 
 abbrev FiniteFrameCondition (α) := FiniteFrame α → Prop
+
 
 -- MEMO: 型を上手く合わせられず両方とも`u`に属しているが別にする必要があるだろう
 abbrev Valuation (W : Type u) (α : Type u) := W → α → Prop
@@ -96,7 +104,7 @@ def Formula.kripke_satisfies (M : Kripke.Model α) (w : M.World) : Formula α �
   | and p q => (kripke_satisfies M w p) ∧ (kripke_satisfies M w q)
   | or p q  => (kripke_satisfies M w p) ∨ (kripke_satisfies M w q)
   | imp p q => (kripke_satisfies M w p) → (kripke_satisfies M w q)
-  | box p   => ∀ w', w ≺ w' → (kripke_satisfies M w' p)
+  | box p   => ∀ {w'}, w ≺ w' → (kripke_satisfies M w' p)
 
 namespace Formula.kripke_satisfies
 
@@ -194,44 +202,139 @@ protected instance semantics : Semantics (Formula α) (Frame α) := ⟨fun F ↦
 instance : Semantics.Bot (Frame α) where
   realize_bot _ := by simp [valid_on_KripkeFrame];
 
+protected lemma axiomK {F : Frame α} : F ⊧* 𝗞 := by
+  simp [valid_on_KripkeFrame, valid_on_KripkeModel, System.Axioms.K];
+  intro f p q ef V x; subst ef;
+  intro h₁ h₂ y rxy;
+  exact h₁ rxy (h₂ rxy);
+
+protected lemma nec {F : Frame α} (h : F ⊧ p) : F ⊧ □p := by
+  intro V x y _;
+  exact h V y;
+
+protected lemma mdp {F : Frame α} (hpq : F ⊧ p ⟶ q) (hp : F ⊧ p) : F ⊧ q := by
+  intro V x;
+  exact (hpq V x) (hp V x);
+
 end Formula.valid_on_KripkeFrame
 
 
-@[simp] def Formula.valid_on_KripkeFrameClass (𝔽 : FrameClass α) (f : Formula α) := ∀ (F : Frame α), F ∈ 𝔽 → F ⊧ f
+@[simp] def Formula.valid_on_FiniteKripkeFrame (F : FiniteFrame α) (f : Formula α) := (F.toFrame) ⊧ f
+namespace Formula.valid_on_FiniteKripkeFrame
+
+protected instance semantics : Semantics (Formula α) (FiniteFrame α) := ⟨fun F ↦ Formula.valid_on_FiniteKripkeFrame F⟩
+
+@[simp] protected lemma models_iff {F : FiniteFrame α} : F ⊧ f ↔ valid_on_FiniteKripkeFrame F f := iff_of_eq rfl
+
+end Formula.valid_on_FiniteKripkeFrame
+
+
+@[simp] def Formula.valid_on_KripkeFrameClass (𝔽 : FrameClass α) (p : Formula α) := ∀ F ∈ 𝔽, F ⊧ p
 
 namespace Formula.valid_on_KripkeFrameClass
 
 protected instance semantics : Semantics (Formula α) (FrameClass α) := ⟨fun 𝔽 ↦ Formula.valid_on_KripkeFrameClass 𝔽⟩
 
-@[simp] protected lemma models_iff {𝔽 : FrameClass α} : 𝔽 ⊧ f ↔ Formula.valid_on_KripkeFrameClass 𝔽 f := iff_of_eq rfl
+variable {𝔽 : FrameClass α}
+
+@[simp] protected lemma models_iff : 𝔽 ⊧ f ↔ Formula.valid_on_KripkeFrameClass 𝔽 f := iff_of_eq rfl
+
+protected lemma axiomK : 𝔽 ⊧* 𝗞 := by
+  simp only [Semantics.RealizeSet.setOf_iff];
+  rintro f ⟨p, q, _⟩ F _;
+  apply (Semantics.RealizeSet.setOf_iff.mp $ valid_on_KripkeFrame.axiomK) f;
+  use p, q;
+
+protected lemma nec (h : 𝔽 ⊧ p) : 𝔽 ⊧ □p := by
+  intro F hF;
+  apply valid_on_KripkeFrame.nec;
+  exact h F hF;
+
+protected lemma mdp (hpq : 𝔽 ⊧ p ⟶ q) (hp : 𝔽 ⊧ p) : 𝔽 ⊧ q := by
+  intro F hF;
+  exact valid_on_KripkeFrame.mdp (hpq F hF) (hp F hF)
 
 end Formula.valid_on_KripkeFrameClass
 
 
-def Kripke.AxiomSetFrameClass (Ax : AxiomSet α) : FrameClass α := { (F : Frame α) | F ⊧* Ax }
-notation "𝔽(" Ax ")" => Kripke.AxiomSetFrameClass Ax
-
-
-@[simp] def Formula.valid_on_FiniteKripkeFrameClass (𝔽 : FiniteFrameClass α) (f : Formula α) := ∀ (F : FiniteFrame α), 𝔽 F → F.toFrame ⊧ f
-
-protected instance : Semantics (Formula α) (FiniteFrameClass α) := ⟨fun 𝔽 ↦ Formula.valid_on_FiniteKripkeFrameClass 𝔽⟩
+@[simp] def Formula.valid_on_FiniteKripkeFrameClass (𝔽 : FiniteFrameClass α) (p : Formula α) := ∀ F ∈ 𝔽, F ⊧ p
 
 namespace Formula.valid_on_FiniteKripkeFrameClass
+
+protected instance : Semantics (Formula α) (FiniteFrameClass α) := ⟨fun 𝔽 ↦ Formula.valid_on_FiniteKripkeFrameClass 𝔽⟩
 
 @[simp] protected lemma models_iff {𝔽 : FiniteFrameClass α} : 𝔽 ⊧ f ↔ Formula.valid_on_FiniteKripkeFrameClass 𝔽 f := iff_of_eq rfl
 
 end Formula.valid_on_FiniteKripkeFrameClass
 
+/-
+def AxiomSet.KripkeFrameClass (Ax : AxiomSet α) : FrameClass α := { F | F ⊧* System.theory (DeductionParameter.Normal Ax) }
+notation "𝔽₂(" Ax ")" => AxiomSet.KripkeFrameClass Ax
+
+def AxiomSet.FiniteKripkeFrameClass (Ax : AxiomSet α) : FiniteFrameClass α := { F | F ⊧* System.theory (DeductionParameter.Normal Ax)  }
+notation "𝔽₂ꟳ(" Ax ")" => AxiomSet.FiniteKripkeFrameClass Ax
+
+
+def DeductionParamter.KripkeFrameClass (𝓓 : DeductionParameter α) [𝓓.IsNormal] : FrameClass α := { F | F ⊧* System.theory 𝓓 }
+notation "𝔽(" 𝓓 ")" => DeductionParamter.KripkeFrameClass 𝓓
+
+def DeductionParamter.FiniteKripkeFrameClass (𝓓 : DeductionParameter α) [𝓓.IsNormal] : FiniteFrameClass α := { F | F ⊧* System.theory 𝓓 }
+notation "𝔽ꟳ(" 𝓓 ")" => DeductionParamter.FiniteKripkeFrameClass 𝓓
+
+
+def Kripke.AxiomSetFrameClass (Ax : AxiomSet α) : FrameClass α := { (F : Frame α) | F ⊧* Ax }
+notation "𝔽(" Ax ")" => Kripke.AxiomSetFrameClass Ax
+
 def Kripke.AxiomSetFiniteFrameClass (Ax : AxiomSet α) : FiniteFrameClass α := { (F : FiniteFrame α) | F.toFrame ⊧* Ax }
 notation "𝔽ꟳ(" Ax ")" => Kripke.AxiomSetFiniteFrameClass Ax
+-/
 
 
+class AxiomSet.DefinesKripkeFrameClass (Ax : AxiomSet α) (𝔽 : FrameClass α) where
+  defines : ∀ {F : Frame α}, F ⊧* Ax ↔ F ∈ 𝔽
 
-variable {Ax : AxiomSet α}
+instance AxiomSet.DefinesKripkeFrameClass.union
+  {Ax₁ Ax₂ : AxiomSet α}
+  (definability₁ : Ax₁.DefinesKripkeFrameClass 𝔽₁) (definability₂ : Ax₂.DefinesKripkeFrameClass 𝔽₂)
+  : (Ax₁ ∪ Ax₂).DefinesKripkeFrameClass (𝔽₁ ∩ 𝔽₂) where
+  defines := by
+    intro F;
+    simp only [Semantics.RealizeSet.union_iff];
+    constructor;
+    . intro ⟨h₁, h₂⟩;
+      constructor;
+      . exact definability₁.defines.mp h₁;
+      . exact definability₂.defines.mp h₂;
+    . intro ⟨h₁, h₂⟩;
+      constructor;
+      . apply definability₁.defines.mpr h₁;
+      . apply definability₂.defines.mpr h₂;
 
 open Formula
+
 namespace Kripke
 
+def ConditionalFrameClass (P : FrameCondition α) : FrameClass α := { F | P F }
+notation "𝔽(" P ")" => ConditionalFrameClass P
+
+def ConditionalFiniteFrameClass (P : FiniteFrameCondition α) : FiniteFrameClass α := { F | P F }
+notation "𝔽ꟳ(" P ")" => ConditionalFiniteFrameClass P
+
+
+abbrev AllFrameClass (α) : FrameClass α := Set.univ
+
+instance : (AllFrameClass α).IsNonempty where
+  nonempty := by use TerminalFrame α; trivial;
+
+
+abbrev TransitiveFrameClass (α) : FrameClass α := 𝔽(λ F => Transitive F.Rel)
+
+instance : 𝗞.DefinesKripkeFrameClass (AllFrameClass α) where
+  defines := by simp only [Set.mem_univ, iff_true]; apply valid_on_KripkeFrame.axiomK;
+
+end Kripke
+
+/-
 lemma validOnAxiomSetFrameClass_axiom (h : p ∈ Ax) : 𝔽(Ax) ⊧ p := by intro F hF; exact hF.realize h;
 
 /-- Every frame that valid all axioms in `Ax` satisfy frame property `P` -/
@@ -283,11 +386,11 @@ instance [definability : Definability Ax P] : FiniteDefinability Ax (λ F => P F
     . exact iff_definability_memAxiomSetFrameClass definability |>.mp;
     . exact iff_definability_memAxiomSetFrameClass definability |>.mpr;
 
-instance {𝔽 : FrameClass α} [ne : 𝔽ꟳ.IsNonempty] : FrameClass.IsNonempty 𝔽  where
-  nonempty := by obtain ⟨F, hF⟩ := ne.nonempty; existsi Fꟳ; exact hF;
+instance [ne : 𝔽ꟳ.IsNonempty] : 𝔽.IsNonempty where
+  nonempty := by obtain ⟨F, hF⟩ := ne.nonempty; existsi F; exact hF;
 
-instance [ne : FiniteFrameClass.IsNonempty 𝔽ꟳ(Ax)] : FrameClass.IsNonempty 𝔽(Ax) where
-  nonempty := by obtain ⟨F, hF⟩ := ne.nonempty; existsi Fꟳ; exact hF;
+instance [ne : 𝔽ꟳ(Ax).IsNonempty ] : 𝔽(Ax).IsNonempty where
+  nonempty := by obtain ⟨F, hF⟩ := ne.nonempty; existsi F; exact hF;
 
 end Kripke
 
@@ -315,8 +418,9 @@ instance : (𝔽ꟳ(𝗞) : FiniteFrameClass α).IsNonempty where
     apply iff_finiteDefinability_memFiniteFrameClass AxiomSet.K.finiteDefinability |>.mpr;
     trivial;
 
-instance : FrameClass.IsNonempty (𝔽(𝗞) : FrameClass α) := inferInstance
+instance : (𝔽(𝗞) : FrameClass α).IsNonempty  := inferInstance
 
 end K
+-/
 
 end LO.Modal.Standard
